\chapter{Implementasi dan Pengujian}
Pada bab ini, akan dijelaskan mengenai hasil implementasi dan pengujian sistem yang dibangun untuk membantu penelitian. Pengujian sistem dilakukan dengan teknik \textit{black box testing} untuk mengetahui kesesuain bentuk program dengan kebutuhan penelitian. Serta untuk mengetahui bagaimana cara sistem melakukan evaluasi \textit{e-learning readiness} berdasarkan model hasil rekomendasi sistem, maka dilakukan pengujian studi kasus. Studi kasus yang akan digunakan adalah pembangunan \textit{distance learning} pada pendidikan jarak jauh universitas telkom. hasil dari rekomendasi sistem serta evaluasi yang dilakukan dengan sistem akan dijelaskan pada bagian analisis hasil implementasi.
\section{Implementasi Sistem}
Berikut ini merupakan gambaran dari sistem yang dibangun.
\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Program-3.PNG}
	\caption{Halaman Dashboard Admin}
	\label{fig:Imp-2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{Program-2.PNG}
	\caption{Halaman Dashboard Pengguna}
	\label{fig:Imp-3}
\end{figure}
\FloatBarrier
Dari sistem yang dibangun, maka dilakukan pengujian \textit{black-box testing} untuk kesesuaian antara kebutuhan dengan sistem yang dibangun. Hasil pengujian \textit{black-box testing} dapat dilihat pada Lampiran 5.6.   
\section{Skenario Pengujian}
Pada penelitian ini dilakukan percobaan untuk menguji rekomendasi yang diberikan sistem serta kemampuan sistem untuk melakukan evaluasi \textit{e-learning readiness}. Peneliti mengambil studi kasus di Pendidikan Jarak Jauh (PJJ) Universitas Telkom. Pemilihan studi kasus berdasarkan hasil diskusi dengan kepala PJJ yaitu Bapak Heriyono Lalu. Beliau mengusulkan agar dilakukan pengujian \textit{e-learning readiness} untuk distance learning Universitas Telkom. Namun karena keterbatasan pengetahuan dari kepala PJJ untuk menentukan model yang akan digunakan, maka dilakukan pengujian studi kasus untuk membantu menilai kesiapan pembangunan \textit{e-learning} di Universitas Telkom. Selain itu, tujuan dari pengujian adalah untuk menjawab rumusan masalah yang didefinisikan pada penelitian ini. Surat hasil pengujian yang disetujui oleh pihak PJJ Universitas Telkom serta wawancara dengan pihak PJJ sebagai validitas dari penggunaan studi kasus terdapat pada Lampiran. 
\section{Hasil Implementasi}
Berdasarkan pengujian yang dilakukan kepada pihak PJJ Universitas telkom, berikut merupakan hasil pengujian serta analisis terhadap hasil tersebut. Selain menguji validitas sistem yang dibangun dengan kesesuaian tujuan penelitian, maka dilakukan verifikasi apakah terdapat \textit{bug} pada sistem dengan melakukan \textit{black-box testing}. Hasil pengujian \textit{black-box testing} dapat dilihat pada Lampiran.
\subsection{Hasil Rekomendasi Model E-Learning Readiness}
Pada tingkat 1 (kriteria), Tabel \ref{tab:pairwise-kriteria} merupakan entri \textit{decision maker}. Sebelum dilakukan fuzzifikasi, maka dilakukan perhitungan \textit{consistency test} dengan nilai CR pada kriteria sebesar 0.031. Sehingga dapat disimpulkan penilaian pengguna sudah konsisten dan dapat dilakukan proses fuzzifikasi. Tabel \ref{tab:pairwise-fuzzy-kriteria} merupakan hasil transformasi dari nilai linguistik pada Tabel \ref{tab:pairwise-kriteria}. Setelah perhitungan dengan menggunakan \textit{geometric mean}, maka dilakukan proses defuzzifikasi untuk mendapatkan bobot eigen pada tingkat 1 (kriteria). Hasil defuzzifikasi dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:bobot-kriteria}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Matrix Comparisons} pada Tingkat Kriteria}
	\label{tab:pairwise-kriteria}
	\resizebox*{!}{4.75cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			& Readiness Factor & Organization Category & E-Learning Type & Assessment Goals & State of Development \\ \hline
			Readiness Factor  & 1.00             & 5.00              & 3.00            & 1.00  & 3.00                         \\ \hline
			Organization Category & 0.20             & 1.00              & 1.00            & 0.333  & 1.333                       \\ \hline
			E-Learning Type   & 0.333             & 1.00              & 1.00            & 0.333  & 1                      \\ \hline
			Assessment Goals             & 1.00             & 3.00              & 3.00            & 1.00  & 3.00                  \\ \hline
			State of Development   & 0.33             & 3.00              & 1.00            & 0.333  & 1.00                       \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Fuzzy Matrix Comparisons} pada Tingkat Kriteria}
	\label{tab:pairwise-fuzzy-kriteria}
	\resizebox*{!}{4.5cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			& Readiness Factor    & Organization Category & E-Learning Type & Assessment Goals               & State of Development \\ \hline
			Readiness Factor      & 1,1,1               & 4,5,6                 & 2,3,4           & 1,1,1               & 2,3,4                \\ \hline
			Organization Category & 0.167, 0.200, 0.250 & 1,1,1                 & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 & 0.250, 0.333, 0.500  \\ \hline
			E-Learning Type       & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1                 & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1                \\ \hline
			Assessment Goals                 & 1,1,1               & 2,3,4                 & 2,3,4           & 1,1,1               & 2,3,4                \\ \hline
			State of Development  & 0.250, 0.333, 0.500         & 2,3,4           & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1                \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Eigen Value} pada Tingkat Kriteria}
	\label{tab:bobot-kriteria}
	\resizebox*{!}{2.5cm}{
		\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			Kriteria                       & Bobot \\ \hline
			\textit{Readiness Factor}      & 0.393 \\ \hline
			\textit{Organization Category} & 0.089 \\ \hline
			\textit{E-Learning Type}       & 0.12  \\ \hline
			\textit{Assessment Goals}                 & 0.358 \\ \hline
			\textit{State of Development}  & 0.152 \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil perhitungan, didapatkan bahwa kriteria \textit{Readiness Factor} dan \textit{Assessment Goals} merupakan kriteria dengan bobot tertinggi. Pada kedua kriteria tersebut, terdapat beberapa sub kriteria sehingga bobot dari kedua kriteria akan dibagi berdasarkan bobot sub kriterianya.

Pada Kriteria \textit{Readiness Factor}, Terdapat lima sub kriteria yang didefinisikan pada tabel \ref{tab:kriteria}. Dengan menghitung bobot \textit{Consistency Ratio} dari entri \textit{decision maker}, maka didapatkan bobot CR untuk Tabel \ref{tab:pairwise-subkriteria-RF} sebesar 0.079, sehingga penilaian untuk sub kriteria \textit{readiness factor} sudah konsisten. Tabel \ref{tab:pairwise-fuzzy-subkriteria-RF} merupakan hasil fuzzifikasi dari Tabel \ref{tab:pairwise-subkriteria-RF} dan bobot \textit{eigen vector} dari hasil defuzzifikasi dan normalisasi nilai terdapat pada Tabel \ref{tab:bobot-subkriteria-RF}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Matrix Comparisons} pada Sub Kriteria \textit{Readiness Factor}}
	\label{tab:pairwise-subkriteria-RF}
	\resizebox*{!}{2.5cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			& \textit{Technology} & \textit{Content} & \textit{Culture} & \textit{Policy} & \textit{Financial} \\ \hline
			\textit{Technology} & 1.00                & 0.33             & 0.33             & 1.00            & 0.33               \\ \hline
			\textit{Content}    & 3.00                & 1.00             & 0.33             & 1.00            & 1.00               \\ \hline
			\textit{Culture}    & 3.00                & 3.00             & 1.00             & 1.00            & 3.00               \\ \hline
			\textit{Policy}     & 1.00                & 1.00             & 1.00             & 1.00            & 1.00               \\ \hline
			\textit{Financial}  & 3.00                & 1.00             & 0.33             & 1.00            & 1.00               \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Fuzzy Matrix Comparisons} pada Sub Kriteria \textit{Readiness Factor}}
	\label{tab:pairwise-fuzzy-subkriteria-RF}
	\resizebox*{!}{3.65cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			& \textit{Technology} & \textit{Content}    & \textit{Culture}    & \textit{Policy} & \textit{Financial}  \\ \hline
			\textit{Technology} & 1,1,1               & 0.250, 0.333, 0.500 & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1           & 0.250, 0.333, 0.500 \\ \hline
			\textit{Content}    & 2,3,4               & 1,1,1               & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1           & 1,1,1               \\ \hline
			\textit{Culture}    & 2,3,4               & 2,3,4               & 1,1,1               & 1,1,1           & 2,3,4               \\ \hline
			\textit{Policy}     & 1,1,1               & 1,1,1               & 1,1,1               & 1,1,1           & 1,1,1               \\ \hline
			\textit{Financial}  & 2,3,4               & 1,1,1               & 0.250, 0.333, 0.500 & 1,1,1           & 1,1,1               \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Eigen Value} pada Sub Kriteria \textit{Readiness Factor}}
	\label{tab:bobot-subkriteria-RF}
	\resizebox*{!}{3cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
			\hline
			Sub Kriteria        & Bobot Defuzzifikasi & Bobot Normalisasi \\ \hline
			\textit{Technology} & 0.107               & 0.042             \\ \hline
			\textit{Content}    & 0.196               & 0.077             \\ \hline
			\textit{Culture}    & 0.384               & 0.151             \\ \hline
			\textit{Policy}     & 0.186               & 0.073             \\ \hline
			\textit{Financial}  & 0.196               & 0.077             \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil defuzzifikasi, didapatkan bobot tertinggi pada subkriteria \textit{culture}. Hal ini menunjukan bahwa pihak PJJ berusaha untuk mengukur kemampuan sumber daya manusia yang akan terlibat pada saat sistem \textit{e-learning} digunakan. Terdapat dua kriteria yang memiliki bobot tertinggi yang sama, yaitu \textit{content} dan \textit{financial}. Kedua faktor tersebut berperan besar dalam penentuan kesuksesan implementasi \textit{e-learning} pada lingkungan PJJ.

Pada kriteria \textit{Assessment Goals}, terdapat tiga sub kriteria yang menentukan tujuan utama dari pengujian \textit{e-learning readiness}. Pertama, dilakukan perhitungan CR berdasarkan entri \textit{decision maker} pada Tabel \ref{tab:bobot-subkriteria-AG}, dan didapatkan nilai sebesar 0.029. Sehingga dapat disimpulkan bahwa sub kriteria pada kriteria \textit{Assessment Goals} sudah konsisten. Tabel \ref{tab:bobot-subkriteria-AG} merupakan hasil perhitungan dari Tabel \ref{tab:pairwise-fuzzy-subkriteria-AG} dan nilai bobot juga sudah dinormalisasi dengan bobot kriteria \textit{Assessment Goals}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Matrix Comparisons} pada Sub Kriteria \textit{Assessment Goals}}
	\label{tab:pairwise-subkriteria-AG}
	\resizebox*{!}{2cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			& \textit{Organizational} & \textit{Learners} & \textit{Instructors} \\ \hline
			\textit{Organizational} & 1                       & 5                 & 3                    \\ \hline
			\textit{Learners}       & 0.2                     & 1                 & 1                    \\ \hline
			\textit{Instructors}    & 0.33                    & 1                 & 1                    \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Fuzzy Matrix Comparisons} pada Sub Kriteria \textit{Assessment Goals}}
	\label{tab:pairwise-fuzzy-subkriteria-AG}
	\resizebox*{!}{2.55cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|}
			\hline
			\textit{}               & \textit{Organizational} & \textit{Learners} & \textit{Instructors} \\ \hline
			\textit{Organizational} & 1,1,1                   & 4,5,6             & 2,3,4                \\ \hline
			\textit{Learners}       & 0.167, 0.200, 0.250     & 1,1,1             & 1,1,1                \\ \hline
			\textit{Instructors}    & 0.250, 0.333, 0.500     & 1,1,1             & 1,1,1                \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{\textit{Eigen Value} pada Sub Kriteria \textit{Assessment Goals}}
	\label{tab:bobot-subkriteria-AG}
	\resizebox*{!}{2cm}{
		\begin{tabular}{|p{2.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|}
			\hline
			Sub Kriteria            & Bobot Defuzzifikasi & Bobot Normalisasi \\ \hline
			\textit{Organizational} & 0.713               & 0.255             \\ \hline
			\textit{Learners}       & 0.164               & 0.059             \\ \hline
			\textit{Instructors}    & 0.2                 & 0.072             \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil defuzzifikasi, didapatkan subkriteria \textit{Organizational} memiliki bobot tertinggi diantara subkriteria lainnya. Hal tersebut menunjukan bahwa pihak PJJ berusaha mengukur sistem mereka, termasuk komponen pelajar serta pengajar yang akan berperan dalam berjalannya sistem \textit{e-learning}.

Setelah menghitung semua bobot untuk kriteria dan subkriteria, maka tahapan selanjutnya menghitung bobot alternatif berdasarkan kriteria dan subkriteria pada sistem. Berdasarkan hasil perhitugan, didapatkan model \textit{e-learning readiness} haney memiliki nilai tertinggi diantara model \textit{e-learning readiness} lainnya. Maka, model ini akan digunakan untuk evaluasi \textit{e-learning readiness} PJJ Universitas Telkom. Tabel \ref{tab:hasil} merupakan bobot defuzzifikasi setiap alternatif yang sudah teruji konsistensinya.

\FloatBarrier
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{sidewaystable}[h!]
	\centering
	\caption{Hasil Perhitungan Alternatif}
	\label{tab:hasil}
	\resizebox*{20cm}{4.5cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
			\hline
			& \multicolumn{5}{c|}{Readiness Factor}               &                                     &                                   & \multicolumn{3}{c|}{Goals}              &                                        &                         \\ \cline{2-6} \cline{9-11}
			\multirow{-2}{*}{Alternatives} & Technology & Content & Culture & Policy & Financial & \multirow{-2}{*}{Organization Type} & \multirow{-2}{*}{E-learning Type} & Organizational & Learners & Instructors & \multirow{-2}{*}{State of Development} & \multirow{-2}{*}{Score} \\ \hline
			Aydin \& Tasci                 & 0.096      & 0.131   & 0.162   & 0.095  & 0.095     & 0.074                               & 0.096                             & 0.123          & 0.095    & 0.074       & 0.216                                  & 0.0868                  \\ \hline
			Rosenberg                      & 0.124      & 0.093   & 0.124   & 0.14   & 0.14      & 0.159                               & 0.099                             & 0.123          & 0.14     & 0.109       & 0.123                                  & 0.0822                  \\ \hline
			Haney                          & 0.168      & 0.113   & 0.095   & 0.14   & 0.189     & 0.141                               & 0.164                             & 0.094          & 0.168    & 0.185       & 0.097                                  & 0.0854                  \\ \hline
			Watkins                        & 0.075      & 0.079   & 0.075   & 0.095  & 0.095     & 0.074                               & 0.108                             & 0.084          & 0.075    & 0.066       & 0.074                                  & 0.0554                  \\ \hline
			Kaur \& Abbas                  & 0.14       & 0.152   & 0.124   & 0.121  & 0.108     & 0.122                               & 0.125                             & 0.217          & 0.14     & 0.142       & 0.119                                  & 0.0914                  \\ \hline
			Oketch                         & 0.163      & 0.116   & 0.124   & 0.125  & 0.124     & 0.118                               & 0.164                             & 0.119          & 0.162    & 0.185       & 0.16                                   & 0.0944                  \\ \hline
			\rowcolor[HTML]{67FD9A} 
			Doculan                        & 0.111      & 0.185   & 0.184   & 0.116  & 0.111     & 0.137                               & 0.141                             & 0.186          & 0.11     & 0.159       & 0.138                                  & 0.0985                  \\ \hline
			McKinsey                       & 0.163      & 0.122   & 0.106   & 0.173  & 0.163     & 0.215                               & 0.125                             & 0.094          & 0.14     & 0.142       & 0.106                                  & 0.0880                  \\ \hline
			\multicolumn{12}{|l|}{Total Score Alternatives}                                                                                                                                                                                                   & 0.6822                  \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{sidewaystable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil perhitungan alternatif pada tabel \ref{tab:hasil}, maka didapatkan model Doculan merupakan model yang dapat digunakan untuk mengukur \textit{e-learning readiness} di PJJ Universitas Telkom.
\subsection{Hasil Evaluasi E-Learning Readiness}
Berdasarkan model yang direkomendasikan pada Bab 4.3.2, maka dilakukan pengujian dengan menyebar kuisioner kepada pihak-pihak yang memiliki pengaruh terhadap berjalannya sistem \textit{e-learning} di PJJ Universitas Telkom. Adapun demografi dari setiap pihak dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:demographics}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Tabel Persebaran Populasi Responden}
	\label{tab:demographics}
	\resizebox*{!}{3cm}{
		\begin{tabular}{|l|l|}
			\hline
				Stakeholder & Jumlah \\ \hline
				PJJ         & 5 Orang     \\ \hline
				BPP         & 5 Orang     \\ \hline
				Dosen       & 72 Orang    \\ \hline
				Mahasiswa   & 24934 Orang \\ \hline
		\end{tabular}	
	}
\end{table}
\FloatBarrier

Model Doculan memiliki 12 indikator yang akan diuji, dengan setiap indikatornya menggunakan \textit{likert scale} untuk menilai setiap item pertanyaan. 12 indikator tersebut akan dibagi kedalam tiga jenis kuisioner, yaitu mahasiswa, dosen, dan divisi kepala yang dalam hal ini adalah PJJ dan BPP. Tabel \ref{tab:student}-\ref{tab:head} merupakan indikator yang akan ditanyakan kepada responden beserta jumlah kuisioner pertanyaannya. Instrumen pertanyaan sudah diuji validitasnya berdasarkan penelitian yang dilakukan sebelumnya \cite{doculanelearning}.
\FloatBarrier
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Tabel Indikator Pengujian Mahasiswa}
	\label{tab:student}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		Indikator              & Jumlah Pertanyaan & Cronbach's Alpha \\ \hline
		Akses Teknologi        & 9                 & 0.991            \\ \hline
		Kemampuan Teknologi    & 14                & 0.733            \\ \hline
		Pelatihan              & 6                 & 0.719            \\ \hline
		Dukungan Sosial        & 6                 & 0.633            \\ \hline
		Kebiasaan Belajar      & 8                 & 0.874            \\ \hline
		Kemampuan              & 5                 & 0.74             \\ \hline
		Motivasi               & 8                 & 0.898            \\ \hline
		Manajemen Waktu        & 6                 & 0.611            \\ \hline
		Daya Guna 			   & 5                 & 0.951            \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Tabel Indikator Pengujian Dosen}
	\label{tab:lecturer}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		Indikator              & Jumlah Pertanyaan & Cronbach's Alpha \\ \hline
		Akses Teknologi        & 9                 & 0.695            \\ \hline
		Kemampuan Teknologi    & 18                & 0.927            \\ \hline
		Pelatihan              & 6                 & 0.992            \\ \hline
		Gaya Mengajar          & 15                & 0.998            \\ \hline
		Kemampuan              & 14                & 0.999            \\ \hline
		Motivasi               & 6                 & 1                \\ \hline
		Manajemen Waktu        & 4                 & 1                \\ \hline
		Daya Guna 			   & 5                 & 1                \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Tabel Indikator Pengujian Divisi Kepala}
	\label{tab:head}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		Indikator            & Jumlah Pertanyaan & Cronbach's Alpha \\ \hline
		Infrastruktur ICT    & 14                & 0.801            \\ \hline
		Dukungan Adminstrasi & 5                 & 0.765            \\ \hline
		Dukungan Sumber Daya & 8                 & 0.914            \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil pembagian kuisioner yang dilakukan, berikut merupakan persebaran data responden. Pada penelitian ini, skala kesiapan menggunakan aturan yang didefinisikan oleh Aydin dan Tasci \cite{aydin2005measuring}. Gambar merupakan skala yang didefinisikan oleh Aydin dan Tasci.
\FloatBarrier
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{skala}
		\caption{Skala Kesiapan Aydin dan Tasci \cite{aydin2005measuring}}
		\label{fig:scale}
	\end{figure}
\FloatBarrier
\subsubsection{Evaluasi Pihak PJJ}
Berdasarkan hasil evaluasi dengan pihak PJJ Universitas Telkom, dalam hal ini kepala divisi PJJ, didapatkan bobot rata-rata kesiapan untuk setiap faktor pada Tabel \ref{tab:readiness-head-1}-\ref{tab:readiness-head-3}.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Tabel Infrastruktur TIK}
	\label{tab:readiness-head-1}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO        & INDIKATOR                                                                                   & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                  \\ \hline
			1         & Organisasi saya sudah memiliki perangkat keras TIK yang memadai untuk penggunaan e-learning & 5              & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			2         & Organisasi saya sudah memiliki koneksi internet yang stabil                                 & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3         & Organisasi saya memiliki pasokan internet yang cukup                                        & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4         & Fasilitas pada organisasi saya jarang mengalami kerusakan                                   & 3              & \textit{not ready needs some work}         \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{Rata-Rata}                                                                          & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Dukungan Administrasi}
	\label{tab:readiness-head-2}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                               & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                           \\ \hline
			1  & Organisasi saya mengembangkan e-learning yang sejalan dengan Virtual Global Magnetic Observatory Network (VGMO) institusi                               & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Terdapat komitmen dalam bagian kepala institusi yang menggunakan teknologi untuk mencapai tujuan akademik                                               & 5              & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			3  & Terdapat komitmen dalam bagian kepala institusi untuk menggunakan teknologi untuk mencapai tujuan dan perpanjangan komitmen untuk menggunakan teknologi & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Institusi mempekerjakan atau menunjuk departemen yang bisa secara akademik dan berpengalaman untuk mengawasi e-learning                                 & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Institusi menerima e-learning sebagai mode untuk mengajar dan belajar                                                                                   & 3              & \textit{not ready needs some work}         \\ \hline
			6  & Institusi mendukung karyawan yang mencari program atau pengalaman pembangunan yang non-tradisional.                                                     & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			7  & Institusi menjamin untuk membuat komite yang akan bekerja secara langsung dengan pengembangan pelajaran khusus untuk program online                     & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			8  & Institusi menyediakan pengajar dengan peluang pengembangan professional untuk mengembangkan pengajaran online                                           & 5              & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			9  & Institusi mendukung pengajar yang memiliki akses jaringan dari pelaksana online untuk mendiskusikan pendidikan dan cakupan sekitarnya                   & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			10 & Institusi mendukung pemberian sistem yang professional untuk memastikan kesuksesan pengejar memberikan pelajaran online                                 & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			11 & Institusi bersedia membuat ketentuan untuk bekerja sama dengan pengajar                                                                                 & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			12 & Institusi berkomitmen untuk membuat pengajaran yang berpusat pada siswa                                                                                 & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			13 & Komputasi terintegrasi dengan kuat ke dalam budaya institusi                                                                                            & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                              & 4.08           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Dukungan Sumber Daya}
	\label{tab:readiness-head-3}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                          & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                           \\ \hline
			1  & Institusi memiliki dana yang cukup untuk membangun sistem e-learning                                                               & 5              & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			2  & Institusi memiliki pengalaman dalam menangani pelatihan yang berkaitan dengan pelajaran online                                     & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Institusi memiliki sumber daya manusia yang memadai untuk mendukung e-learning                                                     & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Institusi siap membantu ketika ada masalah teknik antara pengajar dan siswa                                                        & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Institusi memiliki sistem pengiriman courseware (LMS) yang dapat mengatur program dan pelajaran secara online                      & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			6  & Institusi memiliki platform online untuk mengirimkan pelajaran yang membutuhkan kapasitas sistem untuk mendukung aktifitas belajar & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			7  & Institusi memiliki platform online yang dapat memberikan alat yang sesuai dengan komunikasi dan kerjasama                          & 4              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{Rata-Rata}                                                                                                         & 4.14           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan ketiga faktor yang diujikan untuk pihak PJJ, didapatkan bahwa masih diperlukannya peningkatan pada infrastruktur TIK, terutama pada jaringan internet. Untuk faktor dukungan administrasi, perlu ditingkatkan lebih lanjut mengenai komitmen institusi dalam meningkatkan manfaat \textit{e-learning} untuk menggantikan sistem pembelajaran konvensional. Pada faktor dukungan sumber daya, institusi diharapkan mampu mempersiapkan mahasiswa dan dosen agar mampu memanfaatkan \textit{e-learning} semaksimal mungkin.  

Kuisioner juga disebarkan kepada mahasiswa aktif Universitas telkom. Tabel \ref{tab:readiness-learner-1}-\ref{tab:readiness-learner-11} merupakan indikator yang diukur untuk mengetahui kesiapan mahasiswa ketika menggunakan \textit{e-learning} dari 174 responden.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Akses Teknologi}
	\label{tab:readiness-learner-1}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                         & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya memiliki computer (pc/laptop) atau smartphone sendiri                                                                                        & 3.64           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Saya memiliki akses sendiri ke computer (di sekolah, kafe)                                                                                        & 3.5            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Saya dapat mengakses ke computer dengan perangkat lunak yang perlu untuk di pasang                                                                & 3.47           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya dapat mengakses computer dengan sebuah mesin print yang terhubung                                                                            & 3.34           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Saya dapat mengakses computer dengan koneksi internet dirumah                                                                                     & 3.51           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			6  & Saya dapat mengakses computer dikampus atau internet di café dengan koneksi internet                                                              & 3.52           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			7  & Saya dapat mengakses computer yang telah dipasang mesin pencari (seperti; Google, Ask) dan internet browser (seperti; IE, Firefox, Google Chrome) & 3.58           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			8  & Saya memiliki anti-virus dalam computer saya                                                                                                         & 3.42           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                        & 3.5            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan Tabel \ref{tab:readiness-learner-1}, didapatkan bahwa diperlukan peningkatan mahasiswa terhadap aspek teknologi yang berkaitan dengan \textit{e-learning}.

Pada aspek kemampuan teknologi, kuisioner dibagi menjadi tiga indikator, yaitu kemampuan dasar komputer, kemampuan berinternet atau online, dan kemampuan penggunaan aplikasi perangkat lunak. Hasil pengujian ketiga indikator tersebut dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:readiness-learner-2}-\ref{tab:readiness-learner-4}. Berdasarkan hasil perhitungan, didapatkan bahwa diperlukan peningkatan kemampuan teknologi mahasiswa, khususnya kemampuan dasar penggunaan komputer.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan Dasar Komputer}
	\label{tab:readiness-learner-2}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                            & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN          \\ \hline
			1  & Saya mengetahui fungsi dasar komponen perangkat keras computer (CPU dan monitor) termasuk perangkat keras lainnya seperti printer, speaker dan mouse & 3.54           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Saya mengetahui bagaimana cara untuk menyimpan atau membuka dokumen                                                                                  & 3.61           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Saya nyaman dengan sesuatu seperti memasang perangkat lunak dan mengubah pengaturan di computer                                                      & 3.52           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya mengetahui bagaimana cara menyelesaikan masalah perangkat lunak atau perangkat keras biasa atau saya bisa mencari bantuan jika terdapat masalah & 3.5            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                           & 3.50           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan Ber-Internet atau Online}
	\label{tab:readiness-learner-3}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                               & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                  \\ \hline
			1  & Saya dapat mengirim email dengan menyertakan lampiran file                                                                                              & 3.63           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Saya terbiasa dengan etika online                                                                                                                       & 3.44           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Saya mengetahui bagaimana berselancar di internet dan mengarahkan web                                                                                   & 3.56           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya dapat menggunakan browser web (seperti; Internet Explorer, Google Chrome)                                                                          & 3.65           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Saya mengetahui bagaimana cara menyelesaikan masalah ketika berselancar di internet seperti “halaman laman tidak ditemukan” atau “koneksi tidak stabil” & 3.53           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			6  & Saya merasa nyaman dengan sesuatu seperti mencari, mengatur tanda laman, dan mengunduh data                                                             & 3.57           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			7  & Saya mengetahui cara mengakses perpustakaan online dan mencari sumber lainnya                                                                           & 3.44           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			8  & Saya mengetahui cara menggunakan alat komunikasi online (contohnya; papan diskusi, obrolan) secara efektif                                              & 3.49           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                              & 3.54           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan Aplikasi Perangkat Lunak}
	\label{tab:readiness-learner-4}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                        & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya mengetahui apa itu PDF file dan saya dapat mengunduh dan melihat nya                        & 3.6            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Saya merasa nyaman dengan pemrosesan data dan nyaman menggunakannya                              & 3.51           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Saya mampu membuka beberapa aplikasi dalam waktu yang bersamaan dan memindahkan data diantaranya & 3.57           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya mengetahui bagaimana cara mengoperasikan aplikasi dokumen                                   & 3.55           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                       & 3.56           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Pada aspek pelatihan, mahasiswa umumnya kurang mendapatkan pelatihan tentang pengunaan \textit{e-learning}. sehingga pada aspek ini, diperlukan lebih banyak pelatihan serta sosialisasi pengunaan \textit{e-learning} dilingkungan institusi. Tabel \ref{tab:readiness-learner-5} merupakan hasil evaluasi pada aspek pelatihan.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Tabel Pelatihan}
	\label{tab:readiness-learner-5}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                     & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya sering mengikuti pelatihan yang berkaitan dengan e-learning                                                              & 3.1            & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			2  & Saya sering mengikuti kelas online                                                                                            & 3.17           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			3  & Saya sering menggunakan e-learning                                                                                            & 3.27           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			4  & Saya memiliki kemampuan memodifikasi dan memasukan konten serta tugas menggunakan sistem manajemen pembelajaran secara online & 3.35           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			5  & Saya menghadiri seminar/workshops yang berkaitan dengan aktivitas pembelajaran online                                         & 3.06           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                    & 3.19           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Tabel \ref{tab:readiness-learner-6} merupakan aspek dukungan sosial terhadap penggunaan \textit{e-learning} untuk lingkungan institusi. Berdasarkan data kuisioner, responden menilai bahwa orang tua mereka belum mendorong untuk menggunakan internet sebagai sarana belajar. Sehingga perlu diadakan sosialisasi bagaimana penggunaan internet sebagai salah satu media pembelajaran.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Dukungan Sosial}
	\label{tab:readiness-learner-6}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                     & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Orangtua saya mendorong saya untuk menggunakan internet untuk tujuan belajar                  & 3.39           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			2  & Orangtua saya mendorong saya untuk menggunakan perangkat elektronik untuk tujuan belajar      & 3.45           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Guru saya mendorong saya untuk menggunakan internet untuk tujuan belajar                      & 3.43           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Teman teman saya mendorong saya untuk belajar dengan menggunakan internet dan alat elektronik & 3.43           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Sekolah menyediakan materi e-learning dan memperbolehkan untuk belajar online untuk semua     & 3.42           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                    & 3.42           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi aspek kebiasaan belajar pada Tabel \ref{tab:readiness-learner-7}, didapatkan bahwa mahasiswa belum dapat membangun kebiasaan belajar yang mandiri. Karena \textit{e-learning} fokus pada pembelajaran secara mandiri, maka perlu dibangun lingkungan pembelajaran yang bersifat \textit{student center learning}. Namun pada aspek ini, mahasiswa sudah mampu menentukan prioritas tugas yang harus dikerjakan serta mereka memiliki harapan untuk menguasai keterampilan baru dengan cepat.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kebiasaan Belajar}
	\label{tab:readiness-learner-7}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO        & INDIKATOR                                                                        & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1         & Saya lebih memilih untuk belajar atau bekerja sendirian                          & 3.27           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			2         & saya dapat memiliki tugas yang lebih penting diantara tugas lainnya              & 3.4            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3         & Saya berharap bisa belajar keterampilan baru dan menguasainya dengan cepat       & 3.55           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4         & Sebagai pelajar, saya cukup percaya diri                                         & 3.39           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			5         & Saya bisa menahan diri dari gangguan dan tetap tenang belajar                    & 3.39           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			6         & Ketika bertanya tentang teknologi baru, saya menundanya                          & 3.19           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			7         & Saya yang menentukan untuk belajar meskipun situasi menantang                    & 3.39           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			8         & Saya tidak membutuhkan keterangan langsung dari pengajar mengenai materi belajar & 3.12           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			9         & Saya mampu mengekspresikan ide saya lewat tulisan                                & 3.29           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}  & 3.33           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Pada aspek kemampuan, mahasiswa bukan lagi pemula dan mampu menggunakan teknologi secara efektif untuk pembelajaran. Tetapi, mahasiswa belum mampu untuk mengontak pengajar yang mereka butuhkan. Sehingga perlu dibangun kedekatan antara mahasiswa dengan dosen. Hasil evaluasi dari aspek kemampuan dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:readiness-learner-8}.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan}
	\label{tab:readiness-learner-8}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                   & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya adalah seorang pemula                                                                  & 3.31           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			2  & Saya biasa melakukan komunikasi yang efektif dengan orang lain menggunakan teknologi online & 3.5            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Saya bertanggung jawab atas belajar saya                                                    & 3.53           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Bertanggung jawab untuk mengontak pengajar adalah hal mudah untuk saya                      & 3.36           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                  & 3.43           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Pada aspek motivasi, masih terdapat beberapa hal yang perlu dilakukan institusi untuk memotivasi mahasiswa agar dapat menggunakan \textit{e-learning} dengan maksimal. Tabel \ref{tab:readiness-learner-9} merupakan hasil evaluasi untuk aspek motivasi.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Motivasi}
	\label{tab:readiness-learner-9}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                    & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya merasa mempertimbangkan fleksibilitas adalah motivasi penting dalam kelas online                                                        & 3.45           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Saya sangat termotivasi dan antusias untuk mengambil pelajaran secara online                                                                 & 3.36           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			3  & Saya nyaman belajar yang menarik dan menantang dan saya termotivasi dengan situasi yang harus melebihi syarat minimum                        & 3.42           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya terbiasa untuk tetap termotivasi walaupun pengajar tidak online setiap waktu                                                            & 3.38           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			5  & Saya mempersiapkan tujuan saya sebelum mengerjakan tugas                                                                                     & 3.42           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			6  & Saya terbiasa untuk menyelesaikan pekerjaan saya walaupun ada masalah pada saat online (seperti; teman mengirim email, website untuk dicari) & 3.35           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			7  & Saya terbiasa untuk menyelesaikan pekerjaan saya walaupun saya memiliki gangguan dirumah (seperti; televisi, anak anak, dll)                 & 3.34           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                   & 3.39           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Pada aspek manajemen waktu, masih terdapat beberapa hal yang perlu dilakukan institusi untuk agar mahasiswa mampu mengatur waktu mereka agar selalu fokus saat belajar online. Mahasiswa juga perlu dilatih kedisiplinanya agar dapat menyelesaikan tugas tepat waktu. Tabel \ref{tab:readiness-learner-10} merupakan hasil evaluasi untuk aspek manajemen waktu.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Manajemen Waktu}
	\label{tab:readiness-learner-10}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                    & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Dengan mempertimbangkan jadwal saya, saya terbiasa menghabiskan waktu dan energi untuk ikut serta dalam kelas belajar online & 3.27           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			2  & Saya tidak memiliki masalah untuk menyelesaikan sesuatu tepat waktu                                                          & 3.29           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			3  & Saya biasa untuk mengatur waktu saya dengan baik sehingga pekerjaan saya tidak menumpuk                                      & 3.29           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			4  & Saya bisa mengorbankan diri sendiri untuk menyelesaikan tugas dan membaca                                                    & 3.35           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                   & 3.3            & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan evaluasi pada aspek daya guna, mahasiswa mengganggap bahwa materi belajar online masih belum efektif. Mahasiswa juga menilai bahwa \textit{e-learning} belum mampu untuk memperbaiki proses belajar mereka. Hasil pengujian pada aspek daya guna dapat dilihat pada Tabel \ref{tab:readiness-learner-11}. 
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Daya Guna}
	\label{tab:readiness-learner-11}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                           & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Belajar akan lebih efektif dengan menggunakan materi belajar online                                 & 3.34           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			2  & E-learning akan memperbaiki proses belajar saya                                                     & 3.39           & \textit{not ready needs some work} \\ \hline
			3  & Belajar online mengurangi waktu untuk kegiatan yang tidak produktif                                 & 3.4            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Belajar online menghemat uang yang dikeluarkan untuk mencetak materi belajar dan biaya transportasi & 3.52           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Kerja sama online meningkatkan kemampuan komunikasi tertulis dan kemampuan berpikir analitis saya   & 3.43           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                          & 3.42           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Selain mahasiswa, pengujian juga dilakukan terhadap dosen penerima hibah \textit{e-learning} tahun 2017. Tabel \ref{tab:readiness-teacher-1}-\ref{tab:readiness-teacher-10} merupakan tabel hasil evaluasi dengan dosen. dari 72 dosen penerimah hibah \textit{e-learning} tahun 2017, terdapat 11 responden yang mengisi kuisioner.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Akses Teknologi}
	\label{tab:readiness-teacher-1}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                         & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya memiliki kemampuan mengakses komputer dimana saja                                                                                        & 4.55           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			2  & Saya dapat mengakses ke computer dengan perangkat lunak yang perlu untuk di pasang                                                                & 4.73           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			3  & Saya dapat mengakses computer dengan sebuah mesin print yang terhubung                                                                            & 4.64           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			4  & Saya dapat mengakses komputer dengan sambungan internet dirumah saya                                                                                     & 4.36           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			5  & Saya dapat mengakses komputer dengan sambungan ke internet                                                              & 4.45           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			6  & Saya dapat mengakses komputer yang telah dipasang mesin pencari (seperti; Google, Ask) dan internet browser (seperti; IE, Firefox, Google Chrome) & 4.73           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			7  & Saya memiliki anti-virus dalam komputer saya                                                                                                         & 3.64           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                        & 4.44            & \textit{ready go ahead} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi untuk aspek akses teknologi pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-1}, dapat disimpulkan bahwa dosen telah memiliki akses teknologi yang cukup untuk penggunaan \textit{e-learning}.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan Dasar Komputer}
	\label{tab:readiness-teacher-2}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                            & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN          \\ \hline
			1  & Saya mengetahui cara untuk menyimpan dan membuka dokumen dari harddisk atau perangkat penyimpanan lainnya                                                                                  & 4.91           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			2  & Saya merasa nyaman dengan sesuatu seperti memasang perangkat lunak dan mengubah pengaturan dalam computer saya                                                      & 4.36           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			3  & Saya mengetahui bagaimana cara menyelesaikan masalah perangkat lunak atau perangkat keras biasa atau saya bisa mencari bantuan jika terdapat masalah & 3.91            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                           & 4.39           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Pada aspek kemampuan dasar komputer, berdasarkan Tabel \ref{tab:readiness-teacher-2}, dapat ditarik kesimpulan bahwa dosen telah memiliki kemampuan yang baik dalam menggunakan komputer.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan Ber-Internet atau Online}
	\label{tab:readiness-teacher-3}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                               & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                  \\ \hline
			1  & Saya memiliki alamat email dan saya bisa membuka dan mengirim lampiran data                                                                                              & 4.55           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			2  & Saya terbiasa dengan etika online                                                                                                                       & 4.55           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			3  & Saya mampu berselancar di dinternet dan mengakses halaman website                                                                                   & 4.64           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			4  & Saya mampu menggunakan browser web (seperti; Internet Explorer, Google Chrome)                                                                          & 4.55           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			5  & Saya mengetahui bagaimana cara menyelesaikan masalah ketika berselancar di internet seperti “halaman laman tidak ditemukan” atau “koneksi tidak stabil” & 4.27           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			6  & Saya merasa nyaman dengan sesuatu seperti mencari, mengubah tanda buku, dan mengunduh file                                                             & 4.45           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			7  & Saya mengetahui bagaimana cara mengakses perpustakaan online dan sumber lainnya                                                                           & 4.27           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			8  & Saya mengetahui cara menggunakan alat komunikasi online (contohnya; papan diskusi, obrolan) secara efektif                                              & 4.24           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                                              & 4.44           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek kemampuan berinternet atau online pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-3}, dapat disimpulkan bahwa dosen sudah memiliki kemampuan yang cukup untuk menggunakan internet.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Pelatihan}
	\label{tab:readiness-teacher-4}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                     & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya sering menerima pelatihan dalam menggunakan internet                                                              & 3.45            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Saya sering menghadiri kelas virtual/online                                                                                            & 3.64           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Saya dapat menggunakan manajemen sistem belajar (LMS) sebelumnya                                                                                            & 4.00           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya memiliki kemampuan memodifikasi dan memasukan konten dan tugas menggunakan sistem manajemen pembelajaran secara online & 4.09           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Saya sering menghadiri seminar/workshop yang berkaitan dengan aktivitas belajar online                                         & 3.82           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                    & 3.82           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek pelatihan pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-4}, dosen menyarankan agar lebih sering didakan pelatihan dalam penggunaan \textit{e-learning}.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan}
	\label{tab:readiness-teacher-5}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                      & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                           \\ \hline
			1  & Saya menggunakan internet untuk mencari materi mengajar                                                                        & 4.36           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			2  & Saya mampu bekerja dengan baik dengan siswa yang berbeda latar belakang budaya                                                 & 4.45            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			3  & Komunikasi saya dengan murid saya berjalan baik                                                                                & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			4  & Saya merasa memiliki pemahaman yang sangat baik dalam membaca                                                                  & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Saya meringkas berbagai perspektif menjadi sesuatu yang jelas dalam berdiskusi                                                 & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			6  & Saya bisa berkerja sendiri, tanpa aturan dari kelas tradisional (murid dan guru ada di dalam satu kelas dalam waktu yang sama) & 4.27           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			7  & Saya sering menyelesaikan tugas yang sulit sendirian, walaupun tidak ada yang membantu dan mendukung saya                      & 4.36           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			8  & Saya merasa nyaman bekerja secara online                                                                                       & 4.27           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			9  & Saya nyaman berkomunikasi menggunakan tulisan                                                                                  & 4.18              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			10 & Saya biasa membuat suasana menjadi efektif saat berinteraksi dengan siswa saya                                                 & 4.36              & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			11 & Saya adalah orang yang disiplin                                                                                                & 3.82              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			12 & Saya mampu bekerja dalam keadaan yang tidak terstruktur                                                                        & 4.09           & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			13 & Saya bertanggung jawab ketika menyelesaikan dan mempresentasikan tugas                                                         & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			14 & Saya memiliki kemampuan untuk bereksperimen dengan hal baru dalam pendidikan                                                   & 4.09           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{Rata-rata}                                                                                                     & 4.21           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek kemampuan pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-5}, dosen dinilai sudah memiliki kemampuan mereka menggunakan \textit{e-learning} sebagai media mengajar.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Motivasi}
	\label{tab:readiness-teacher-6}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                                                         & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                           \\ \hline
			1  & Ketertarikan saya dalam mengajar online dimotivasi oleh fleksibilitas yang akan diberikan ketika saya sedang bekerja                                                              & 4.18              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			2  & Ketertarikan saya untuk mengajar online tidak dimotivasi oleh kesempatan untuk mengejar kepentingan pribadi yang tidak berhubungan dengan pekerjaan                                     & 3.55           & \textit{ready but needs a few improvement}         \\ \hline
			3  & Ketertarikan saya untuk mengajar online dimotivasi oleh kesempatan untuk memiliki banyak waktu kosong untuk aktifitas profesional lainnya (mengikuti konferensi, konsultasi, dll) & 3.90           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Memiliki banyak kemudahan untuk mengajar sangat memotivasi saya untuk mengajar online                                                                                             & 3.91           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Saya berkomitmen untuk mengajar                                                                                                                                                   & 4.73           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			6  & Saya sangat termotivasi dan antusias                                                                                                                                              & 4.27           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			7  & Saya menetapkan tujuan sebelum memulai tugas                                                                                                                                      & 4.27           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-rata}                                                                                                                                                        & 4.12           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek motivasi pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-6}, dosen dinilai masih harus meningkatkan sedikit motivasi mereka untuk menggunakan \textit{e-learning}. Mereka menilai \textit{e-learning} meningkatkan fleksibilitas mereka saat mengajar.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Manajemen Waktu}
	\label{tab:readiness-teacher-7}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                    & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Saya mampu memberikan waktu saya 4 sampai 6 jam perminggu (baik di siang maupun malam hari) untuk berpartisipasi dalam kelas online & 4.27           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			2  & Saya bersedia berkontribusi saat diskusi online dan berinteraksi dengan siswa                                                          & 4.36           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			3  & Saya bersedia untuk mencurahkan waktu lebih untuk kelas online daripada kelas onsite                                      & 3.91           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			4  & Saya terbiasa membuat jadwal untuk diri saya sendiri dan membagikan jadwal tersebut kepada siswa                                                    & 3.73           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                                                   & 4.07            & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek manajemen waktu pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-7}, masih diperlukan peningkatan kemampuan dosen untuk mengatur waktu saat mengajar menggunakan \textit{e-learning}.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Daya Guna}
	\label{tab:readiness-teacher-8}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                           & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                   \\ \hline
			1  & Mengajar lebih efektif dan menyenangkan dengan menggunakan materi belajar online                                 & 4.27           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			2  & E-learning mengembangkan proses belajar dan pengalaman siswa                                                     & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			3  & Mengajar dengan e-learning mengembangkan metode mengajar saya                                 & 4.27            & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			4  & Diskusi online memotivasi siswa untuk berpartisipasi aktif dalam semua diskusi & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Menggunakan sumber online meningkatkan produktifitas saya   & 4.09           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Rata-Rata}                                                                          & 4.20           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek daya guna pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-8}, beberapa dosen mendapatkan manfaat dari penggunaan \textit{e-learning} untuk mengajar. Mereka menganggap bahwa saat ini \textit{e-learning} belum mampu meningkatkan proses belajar serta pengalaman mahasiswa. Selain itu, forum diskusi online belum memotivasi siswa untuk berpartisipasi aktif dalam semua diskusi. Beberapa dosen menganggap menggunakan sumber dari internet belum meningkatkan produktifitas mengajar mereka.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Kemampuan Memproduksi Perangkat Lunak}
	\label{tab:readiness-teacher-9}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                        & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                           \\ \hline
			1  & Saya mengetahui apa itu file PDF dan saya bisa mengunduh dan melihatnya                          & 4.55           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			2  & Saya terbiasa dengan kata-kata dan nyaman menggunakannya                                         & 4.55            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			3  & Saya mampu membuka beberapa aplikasi dalam waktu yang bersamaan dan memindahkan data diantaranya & 4.27           & \textit{ready go ahead} \\ \hline
			4  & Saya mengetahui bagaimana cara menggunakan kompresi file (seperti; winzip, rar, dll)             & 4.18              & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			5  & Saya mengetahui bagaimana cara menggunakan aplikasi dokumen seperti Microsoft Excel              & 4.45           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			6  & Saya mengetahui bagaimana cara menggunakan perangkat lunak untuk presentasi                      & 4.64           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{Rata-rata}                                                                       & 4.44           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek kemampuan memproduksi perangkat lunak pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-9}, dosen sudah memiliki kemampuan untuk menggunakan \textit{e-learning} untuk memproduksi konten pembelajaran. Namun beberapa dosen masih belum memahami penggunaan dari aplikasi untuk kompresi file seperti \textit{winzip} dan \textit{winrar}.
\FloatBarrier
	\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{5.85cm}|p{2.25cm}|p{3.25cm}|}
	\caption{Strategi dan Gaya Mengajar}
	\label{tab:readiness-teacher-10}
	\endfirsthead
	\endhead
			\hline
			NO & INDIKATOR                                                                                                                                                                                                    & BOBOT KESIAPAN & TINGKAT KESIAPAN                           \\ \hline
			1  & Saya menggunakan diskusi sebagai stategi pengajaran untuk mata pelajaran yang saya ajar                                                                                                                      & 4.18            & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			2  & Saya mendorong kebebasan dan kreatifitas dari murid- murid saya                                                                                                                                              & 4.27            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			3  & Saya memfasilitasi dan mengamati setiap murid saya                                                                                                                                                           & 4.36           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			4  & Sebagai pengajar, saya mendukung pembelajaran yang terpusat pada siswa                                                                                                                                       & 4.27            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			5  & Saya fleksibel dalam berurusan dengan siswa yang membutuhkan saya (batas tanggal terakhir, absen, ujian ulang)                                                                                               & 3.73           & \textit{ready but needs a few improvement} \\ \hline
			6  & Berpikir kritis dan memecahkan masalah adalah kemampuan penting untuk murid saya                                                                                                                             & 4.45            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			7  & Saya menggunakan strategi untuk mendorong pembelajaran yang aktif, interaktif, partisipatif dan berkerja sama antar siswa                                                                                    & 4.73           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			8  & Saya menggunakan strategi yang efektif dan teknik dan mengikutsertakan siswa tiap proses belajar (contohnya; memecahkan masalah berkelompok, menulis dikelas, analisis, meniru dan menilai sebagai pengajar) & 4.45            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			9  & Saya mendorong belajar dalam kelompok                                                                                                                                                                        & 4.27            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			10 & Saya menyediakan waktu, umpan balik yang membangun untuk murid mengenai tugas dan pertanyaan                                                                                                                 & 4.18            & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			11 & Saya menggunakan desain strategi yang sesuai dengan talenta dan kemampuan murid saya                                                                                                                         & 4.18            & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			12 & Saya menyediakan pembelajaran yang terpusat pada siswa dan aktivitas yang berdasarkan konsep belajar aktif dan terhubung kepada pengaplikasian dalam kehidupan                                               & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			13 & Tujuan mengajar saya dan jenis metode berdasarkan dari gaya belajar siswa                                                                                                                                    & 4.00           & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			14 & Sebagai pengajar saya melihat diri saya adalah fasilitator                                                                                                                                                   & 4.27            & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
			15 & Saya segera konsultasi dengan murid yang memiliki masalah dan memberikan mereka tugas                                                                                                                        & 4.18           & \textit{ready but needs a few improvement}                    \\ \hline
			\multicolumn{2}{|l|}{Rata-rata}                                                                                                                                                                                   & 4.25           & \textit{ready go ahead}                    \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil evaluasi pada aspek strategi dan gaya mengajar pada Tabel \ref{tab:readiness-teacher-10}, dosen sudah memiliki gaya mengajar yang cocok untuk sistem \textit{e-learning}. Namun, perlu ditingkatkan fleksibilitas dari dosen ketika bertemu dengan mahasiswa untuk mengurus keperluan yang berhubungan dengan mahasiswa tersebut.

Selain melakukan pengujian terkait \textit{e-learning readiness}, dilakukan pengujian untuk menguji efektifitas dari sistem yang dibangun. Pengujian dilakukan untuk mengukur \textit{precieved effectiveness} yang didapat dari sistem \cite{ben2012measuring}. Terdapat 10 indikator yang akan diujikan diantaranya \textit{Familiarity, Usefulness, Own use, Contribution to functional area, User satisfaction, Use by colleagues, Contribution to company success, Participation, Disturbance, Met expectations} dan \textit{Overall (perceived) effectiveness}. Tabel \ref{tab:feedback} menunjukan \textit{feedback} yang diberikan oleh \textit{decision maker} terhadap sistem.
\FloatBarrier
\begin{longtable}{|p{0.5cm}|p{9.85cm}|p{2.25cm}|}
	\caption{Pengujian Efektivitas Sistem}
	\label{tab:feedback}
	\endfirsthead
	\endhead
	\hline
	NO & DESKRIPSI                                                                                                        & NILAI \\ \hline
	1  & Saya sangat memahami sistem yang dibangun untuk perusahaan saya                                                  & 4     \\ \hline
	2  & Sistem yang dibangun sangat berguna dalam pengambilan keputusan                                                  & 4     \\ \hline
	3  & Secara personal, saya menggunakan sistem ini untuk mengambil keputusan berdasarkan posisi saya di perusahaan ini & 5     \\ \hline
	4  & Sistem memberikan kontribusi terhadap performansi perusahaan pada wilayah kerja saya                             & 4     \\ \hline
	5  & Saya puas terhadap cara kerja sistem                                                                             & 4     \\ \hline
	6  & Rekan kerja saya juga menggunakan sistem ini untuk pengambilan keputusan                                         & 4     \\ \hline
	7  & Sistem memberikan kontribusi besar terhadap kesuksesan perusahaan                                                & 4     \\ \hline
	8  & Saya ikut berpartisipasi dalam pendefinisian sistem                                                              & 5     \\ \hline
	9  & Pengembangan sistem mengganggu fungsionalitas utama saya di perusahaan                                           & 4     \\ \hline
	10 & Manfaat yang diberikan oleh sistem memenuhi ekspektasi saya                                                      & 4     \\ \hline
	11 & Secara keseluruhan, sistem sangat efektif                                                                        & 5     \\ \hline
\end{longtable}
\FloatBarrier
Berdasarkan hasil pengujian, didapatkan bahwa \textit{decision maker} pada studi kasus PJJ Universitas Telkom merasa bahwa sistem sudah sangat efektif. Kinerja sistem sudah sangat membantu meningkatkan performansi dari PJJ Universitas Telkom dalam melakukan evaluasi \textit{e-learning readiness}.